---
title: >-
    شمارهٔ ۲۸۲ - گفتگو با خویشتن
---
# شمارهٔ ۲۸۲ - گفتگو با خویشتن

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ای سرد و گرم دهر کشیده</p></div>
<div class="m2"><p>شیرین و تلخ دهر چشیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>اندر هزار بادیه گشته</p></div>
<div class="m2"><p>بر تو هزار باد وزیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بی حد بنای آز کآشفته</p></div>
<div class="m2"><p>بی مر لباس صبر دریده</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>در چند کارزار فتاده</p></div>
<div class="m2"><p>در چند مرغزار چریده</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>اقلیم ها به نام سپرده</p></div>
<div class="m2"><p>در دشت ها به وهم دویده</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>در سمج های حبس نشسته</p></div>
<div class="m2"><p>با حلقه های بند خمیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>در بحرها چو ابر گذشته</p></div>
<div class="m2"><p>در دشت ها چو باد تنیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>بی بیم در حوادث جسته</p></div>
<div class="m2"><p>بی باک با سپهر چخیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>اندوه بوته تو نهاده</p></div>
<div class="m2"><p>واندیشه آتش تو دمیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>گردون تو را عیار گرفته</p></div>
<div class="m2"><p>یک ذره بر تو بار ندیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>اعجاز گفته تو شنوده</p></div>
<div class="m2"><p>انصاف کرده تو گزیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>سحر آمده به رغبت و اشعارت</p></div>
<div class="m2"><p>از تو به گوش حرص شنیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>باغیست خاطر تو شکفته</p></div>
<div class="m2"><p>شاخیست فکرت تو دمیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>هر کس بری ز شاخ تو برده</p></div>
<div class="m2"><p>هر کس گلی ز باغ تو چیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>وان سر بریده خامه بی حبر</p></div>
<div class="m2"><p>رزق تو از تو باز بریده</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>افزون نمی کند ز لباده</p></div>
<div class="m2"><p>برتر نمی شود ز ولیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>وان کسوتی که بختت رشته ست</p></div>
<div class="m2"><p>نابافته ست و نیم تنیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>تا چند بود خواهی بی جرم</p></div>
<div class="m2"><p>در کنج این خراب خزیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>لرزان به تن چو دیو گرفته</p></div>
<div class="m2"><p>پیچان به جان چو مار گزیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چهره ز زخم درد شکسته</p></div>
<div class="m2"><p>قامت ز رنج بار خمیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>جان از تن تو چیست گسسته</p></div>
<div class="m2"><p>هوش از سر تو پاک رمیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>چشمت ز گریه جوی گشاده</p></div>
<div class="m2"><p>جسمت به گونه زر کشیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>ادبار در دم تو نشسته</p></div>
<div class="m2"><p>افلاس بر سر تو رسیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>نه پی به گام راست نهاده</p></div>
<div class="m2"><p>نه می به کام خویش مزیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>اشک دو دیده روی تو کرده</p></div>
<div class="m2"><p>نار چهار شاخ کفیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>گویی که دانه دانه لعلست</p></div>
<div class="m2"><p>زو قطره قطره خون چکیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>از بهر خوشه ای را بسیار</p></div>
<div class="m2"><p>بر خویشتن چونال نویده</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>در چشم تو امید گلی را</p></div>
<div class="m2"><p>صد خار انتظار خلیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>شمشیر سطوت تو زده زنگ</p></div>
<div class="m2"><p>شیر عزیمت تو شمیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>سرو طراوت تو شکسته</p></div>
<div class="m2"><p>روز جوانی تو پریده</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>بر مایه سود کرد چه داری</p></div>
<div class="m2"><p>ای تجربت به عمر خریده</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>حق تو می نبیند بینی</p></div>
<div class="m2"><p>این سرنگون به چندین دیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>حال تو بی حلاوت و بی رنگ</p></div>
<div class="m2"><p>مانند میوه ایست مکیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>هم روزی آخرت برساند</p></div>
<div class="m2"><p>ایزد بدانچه هست سزیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>مسعود سعد چند کنی ژاژ</p></div>
<div class="m2"><p>چه فایده ز ژاژ لبیده</p></div></div>